\chapter{Livello Due}
\section{Analisi sul Digital Divide in Italia, Europa e Mondo [ATOK - 0.6]}%abbassato causa copincollo non quotato
Digital divide significa “divario digitale”, com’è noto. Cioè una situazione che divide la popolazione nell’accesso a internet. Una divisione tra chi ha accesso a internet e chi no.\todo{atrent: semplicistico, la definizione è più articolata}
Secondo la classificazione è possibile distinguere tre tipi di divario digitale: globale, sociale e democratico. Il primo si riferisce alle differenze esistenti tra paesi più o meno sviluppati; il secondo riguarda le disuguaglianze esistenti all’interno di un singolo paese; il terzo focalizza le condizioni di partecipazione alla vita politica e sociale in base all’uso o meno efficace e consapevole delle nuove tecnologie.\cite{ItaliaDD}\todo{atrent: copincollato direttamente, va esplicitato il quoting!!!}
In Europa il digital divide di primo livello, secondo la Commissione europea, è la mancata copertura di banda larga fissa ad almeno 2 Megabit.
In Italia, secondo uno studio condotto da Agcom nel 2018 meno del 6 per cento della popolazione non ha una connessione ADSL. Per il secondo livello invece, che fa riferimento alla banda ultralarga, si stima che la mancanza oscilli tra il 20 e il 40 per cento della popolazione totale. Il terzo livello riguarda la mancata copertura di fibra ottica nelle case, ma al momento non ci sono delle stime precise.
Il grafico raffigura la copertura di banda ultralarga da una stima effettuata da Agcom nel 2019.\cite{EuropaDD}
A livello europeo, uno studio interessante, è stato svolto da Akamai relativamente alla velocità di connessione dei dispositivi mobile.
Nel terzo trimestre del 2013, si è registrata una velocità media di connessione mobile tra i 9,5 e gli 0,6 Mbps, con picchi tra i 49,8 e i 2,4 Mbps. Diciotto sono gli operatori che hanno registrato una velocità di connessione da banda larga (superiori, cioè, a 4 Mbps).In Europa, il provider che ha offerto la velocità di connessione maggiore si trova in Russia, con 9,1 Mbps, seguito da un operatore ucraino con 8,7 Mbps e uno austriaco con 7,1 Mbps.In Italia esiste un divario di circa 1.6 Mbps tra il provider che offre la velocità di connessione mobile media maggiore (4,5 Mbps) e quello che offre la velocità media minore (2.9 Mbps). Le velocità di connessione massime offerte dagli operatori italiani vanno dai 25,6 Mbps ai 19 Mbps.\cite{EuropaDD}\todo{atrent: copincollato direttamente, va esplicitato il quoting!!!}
A livello mondiale, i dati relativi al digital divide per quanto riguarda al tasso di accessi alla rete è molto preoccupante. La Web Foundation di Tim Berners-Lee  ha rilevato che il tasso di crescita dei nuovi accessi a Internet è passato in dieci anni dal 19 percento del 2007 al 6 percento dell’anno scorso, con una brusca frenata a partire dal 2015.
I dati anticipati dal Guardian sono drammatici: nel 2016 il 98,2 percento degli islandesi è online contro l’1,2 percento degli eritrei e l’1,9 percento dei somali. \cite{MondoDD}\todo{atrent: copincollato direttamente, va esplicitato il quoting!!!}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Immagini/agcom.png}
	\caption{Grafico Agcom}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Immagini/akamai.png}
	\caption{Akamai velocità di connessione}
\end{figure}





\section{Servizi base fruibili dalla collettività [ATOK - 0.9]}\marginpar{ancora typos, limitato}
\subsection{ Oltre la valuta fisica}
Secondo la legislazione Italiana, in particolare con la legge di stabilità del 2016 \cite{Stabilità2016} e con la legge di stabilità che verrà attuata a partire da Giugno 2020 \cite{Bilancio2020}: "Ogni esercente pubblico è obbligato a detenere nel suo esercizio un POS per consentire pagamenti con carte di credito e bancomat".
Dal 2017 grazie a l'inasprimento delle sanzioni, secondo uno studio effettuato dall’Osservatorio Digital Innovation del Politecnico di Milano \cite{POSPOLIMI} circa il 28 percento di tutte le transazioni effettuate, sono avvenute tramite valuta elettronica, per un valore di circa 20 miliardi di euro. Questo trend è destinato a salire poiché, sempre più esercenti si stanno dotando del POS, grazie alle nuove soluzioni proposte da startup che mirano a dimezzare i costi di gestione e gli elevati canoni annuali.
Il bound che rallenta questa crescita, è legato alle commissioni applicate dai diversi istituti bancari, che possono variare in termini di percentuale dallo 0,20 al 2,30 \cite{PercentualiPOS}, contribuendo ad aumentare il rifiuto di installazione da parte di esercenti del POS.
Una soluzione che può contribuire a garantire il servizio di pagamento elettronico andando a ridurre la valuta fisica in circolazione, potrebbe essere quello di utilizzare un sistema di pagamento che non abbia commissioni bancarie. 
Nello scenario appena descritto, il potere è centralizzato nelle mani di banche e holding le quali, stabiliscono commissioni ed interessi su ogni singola transazione. Negli ultimi anni però, il trend si è evoluto  puntando verso sistemi più decentralizzati come le blockchain, dove il potere decisionale è regolato da smart contract, ed è gestito dagli utenti che fanno parte della community. Bitcoin è uno dei sistemi di pagamento più famoso che sfrutta questa tecnologia. Quando parliamo di una criptovaluta come Bitcoin, le blockchain sono delle catene composte da una serie di nodi, i quali rappresentano delle transazioni fatte da un utente ad un altro. Tutti i dati all'interno delle transazioni sono crittografati mediante algoritmi di cifratura e funzioni hash.
L'utilizzo dei Bitcoin non è immediato come l'utilizzo di una normale valuta fisica, ma necessita la conoscenza dei protocolli crittografici e il funzionamento di una blockchain, che come può essere facilmente intuibile non tutti possiedono. A livello computazionale creare una blockchain è molto costoso, basti pensare che a marzo del 2018 necessitava all'incirca 162 GB di memoria più il costo per aggiungere ogni blocco alla catena. 
Per gestire i pagamenti, le transazioni e conservare i Bitcoin è necessario dotarsi di un portafoglio il quale, genererà un indirizzo univoco per identificare gli utenti. Il portafoglio può essere generato direttamente dall'utente mediante una componente HW che si può acquistare su Amazon, oppure ci si può affidare a servizi terzi che permettono di semplificare il processo. Ovviamente il fatto di utilizzare questi provider mina la sicurezza, in quanto i dati non sono più sotto il diretto controllo dell'utente, e in qualche caso possono avvenire dei leakage di informazioni.
Per essere affidabile, un’operazione deve essere inclusa in un blocco della Blockchain dai Miner, questa operazione è ciò che rende ufficiale una transazione. Ogni conferma avvisa che il pagamento è stato ricevuto e registrato correttamente all’interno della Blockchain.
Ogni blocco ha capienza limitata, viene incluso uno nuovo blocco nella Blockchain ogni 10 minuti circa. Le transazioni sono aggregate in blocchi e devono essere verificate dai Miner.\cite{BlockChainMining}
Per effettuare il mining e quindi la verifica, è necessario tenere in considerazione anche i costi elettrici e le spese hardware infatti, la difficoltà di estrazione per bitcoin tende ad aumentare costantemente, di conseguenza nel giro di 3/5 anni l’hardware di cui ci saremo dotati tenderà a diventare obsoleto e non ci permetterà più di sviluppare una potenza computazionale sufficiente a minare un blocco. \cite{MiningCosti}
Bitcoin non rappresenta la protezione totale in quanto, essendo un servizio informatico, c'è sempre qualcuno pronto ad attaccarlo per minare la sicurezza e trarre profitto. Uno dei casi più significativi è l'attacco al mercato di scambio di Bitcoin più grande del mondo Mt. Gox. Questo attacco hacker partito nel 2011, a causa di una breccia del sistema, e terminato nel 2014 ha sottratto più di 850 mila bitcoin, di cui 750 mila appartenenti ad utenti privati, per un valore di 460 milioni di dollari (USD). \cite{MTGOX}
Allo stato attuale i due sistemi che ci permettono di sorpassare l'utilizzo della valuta fisica quali: utilizzo di POS e carte di credito, criptovalute, siano dei servizi che la maggior parte degli esercenti commerciali dovrebbero fornire al pubblico. Ovviamente entrambi presentano degli svantaggi rispetto alle commissioni sulle transazioni (POS) e ai costi del mining, della validazioni delle transazione e alla difficoltà in termini di education sull'utilizzo (Bitcoin). Personalmente, ritengo che utilizzare il pagamento con criptovalute (Bitcoin, Ethereum) senza avere il coinvolgimento di banche sia il futuro e che sempre più realtà sia adegueranno a questo sistema, introducendo inoltre un maggiore sicurezza e anonimizzazione dei pagamenti che vengono effettuati. 
Partendo da piccole realtà, come la Bitcoin valley a Rovereto, dove la maggior parte degli esercizi permette di pagare con Bitcoin, in futuro spero diventi davvero l'unico sistema per effettuare transazioni economiche.


